顧忌弟弟尚在北京 缺席劉曉波追思會 劉霞心靈悼亡夫

2018年07月13日

顧忌弟弟尚在北京 缺席劉曉波追思會
劉霞心靈悼亡夫

■劉霞自抵達德國柏林後未有公開露面，前日她與好友廖亦武的女兒在花園遊玩，臉上露出燦爛笑容。廖亦武facebook圖片

【本報訊】20170713，「這是曉波過世的日子」。諾貝爾和平獎得主劉曉波遺孀劉霞4天前還在北京受監視的暗室居所中，猶如幽靈地對外媒記者喃喃低語。20180713，劉霞終可在德國柏林「復得返自然」。

不過她的好友昨指，劉霞將不會出席今日柏林舉行的劉曉波一周年忌日追思會，原因不是身體弱，而是她出席的話「會有一些她不想見到的事情發生」。由於弟弟劉暉仍在北京被監視，劉霞今天只會獨自「跟劉曉波進行心靈對話」，以悼念讓她魂牽夢縈的亡夫。

記者：曾昭坪

劉霞好友、現任獨立中文筆會會長廖天琪於當地時間周四中午與劉霞相聚，並向劉轉達港人的問候。廖隨後出席媒體聚會時透露，劉霞將不會出席柏林時間今晚在當地客西馬尼教堂（Gethsemane Church）舉行的追思會。

廖天琪表示，因為與劉霞相依為命多年的弟弟劉暉尚在中國，「如果她出席的話，會有一些她不想見到的事情發生。不是因為她身體弱，而是她不能出席」，「這次出來，不是因為中國政府人權改善，而是一個交易」。而劉霞在丈夫忌日只會一個人「跟劉曉波進行心靈對話」以悼念丈夫，廖並指劉霞是在上周四得知自己能夠出行，又特別要她代為向香港朋友問好。

廖天琪又稱，諾貝爾獎以往規定需要得主自己簽字才能領獎，但挪威方面破天荒第一次答應，只要劉霞親自赴挪威出席，便能得到這筆獎金，不過劉霞短期內應該無法前往。

■諾貝爾文學獎得主赫塔米勒（左）與劉霞相聚，兩人言談甚歡。

赴德行李裝「醜娃娃」

廖天琪昨帶來一座「劉曉波紀念獎」。她說是該雕像是由藝術家Richard Hillinger幾年前創作，後來獨立中文筆會訂購並複製了好幾個，命名為「劉曉波紀念獎」，特別頒發給追求自由價值、關心和支持劉曉波的人，廖說眼前這座雕像是其中一座她得到的獎項。她說跟劉霞相見時特別把該雕像讓她看，劉霞接過雕像後把它緊緊貼在臉上，微笑得「像少女一樣」。

廖天琪表示，劉霞攜帶的14箱行李到德國，裝着她最喜愛的藝術品「醜娃娃」（Ugly dolls），而留在德國將會做她自己喜歡的事，而她感到非常難過，就是全世界都在努力，都不能把劉曉波活着救出來。

被中共軟禁接近8年的劉霞，是於德國時間周二晚飛抵柏林，目前暫住當地的酒店。目前人在北京、被當局當作人質監視的劉霞弟弟劉暉昨回應《蘋果》電話訪問時稱，他昨天收到姐姐的微信訊息，內容談及她抵埗翌晚到了朋友家吃飯，形容自己「吃得不錯」，還發了幾張現場菜式的照片給他。劉暉指，晚飯後姐姐回到酒店又吃了消夜，「吃得很好」且很晚才睡。

■獨立中文筆會會長廖天琪昨攜同「劉曉波紀念獎」會見傳媒，指劉霞看到雕像時微笑得「像少女一樣」。何家達攝

醫生叫停服中國藥物

被問稍後會否再跟劉霞主動聯繫時，劉暉則稱不會：「明天是姐夫的忌日，我知道她現在一定是在傷心中，我不能自動打攪她。」劉暉表示，過去一年他陪姐姐度過痛苦的時光，很了解姐姐此刻的心情。

流亡德國的作家廖亦武於劉霞抵埗後，於當地時間周三與多年摯友久別重逢相聚數小時。《南華早報》昨稱廖亦武形容劉霞「精神不錯，但身體虛弱」、「當我們下樓去吃飯時，劉霞幾乎昏了過去」、「她的情緒波動很大」；又透露劉霞接受德國醫生檢查後，醫生對劉霞的病情感擔憂，並要她不再服用中國開的任何藥物。

在諾貝爾文學獎得主赫塔米勒（Herta Müller）等好友穿針引線下，據劉霞身邊友人透露，劉霞將在一段時間的身體休養及檢查報告出來後，便會移居到柏林文學之家。《蘋果》記者在當地時間昨早拜訪了位於市區的文學之家，裏面鬧中取靜，有書店、不遠處有藝術館，也有不少藝術家居住在附近。工作人員透露目前大樓正在整修，預計最快兩個月後可入住。

居於柏林、任職心理學家的Max昨到文學之家參觀藝術展覽，他向記者表示從新聞知道劉曉波夫婦的故事，一直有關注他們的消息，對劉霞近日獲釋感到高興：「劉霞到了德國，可以享受自由了！柏林很安全，非常適合她生活。」他也稱將參加今日舉行的劉曉波追思會。

下一則
下一則
劉曉波逝世紀念前釋劉霞 德總理成最大推手

劉曉波逝世紀念前釋劉霞德總理成最大推手

劉霞獲長期居留許可德官員：無需政治庇護

柏林蒼穹下 追憶一顆良心

劉銳紹剃鬚遙祭劉曉波

香港今悼念播劉霞錄音

內地網民避審查 祝福「劉夫人」